\exptitle{ВАХ лампочки}

\expequipment{лампочка, 2 батарейки с держателем, потенциометр $(15.0\pm
1.5)~\Omega$, 2 мультиметра в режиме вольтметра, провода с крокодилами,
миллиметровая бумага}

\medskip

\begin{wrapfigure}[7]{r}{0.35\textwidth}
\vspace{-12pt}
\centering
\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick, scale=0.9]
	\node (A) at (0,0) {};
	\draw (A) -- ++(0,1) to[resistor] node (B) {} ++(4,0) -- ++(0,-1)
	to[battery] ++(-4,0) -- ++(0,2) to[resistor={info={лампочка}}] ++(2,0)
	coordinate (C);
	\draw[->] (C) -| (B.north);
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
    
Соберите делитель напряжения с потенциометром (см. рисунок). Снимите
вольт-амперную характеристику (зависимость тока от напряжения) лампочки. Для
этого для различных положений ручки потенциометра измерьте напряжение на
лампочке и на оставшейся части потенциометра. Для измерения тока, не меняя
положения ручки потенциометра, отключите лампочку и измерьте напряжения на обеих
частях потенциометра. Зная эти два напряжения и сопротивление потенциометра,
определите ток.

\medskip

Постройте график зависомости тока от напряжения и проверьте, выполняется ли для
лампочки закон Ома.

\medskip

При низких напряжениях, пока лампочка не горит, $I \propto U^\alpha$, в то время
как при высоких напряжениях $I \propto U^\beta$. Проверьте, наблюдается ли 2
различных степенных зависимости или одна. Определите показатели степени $\alpha$
и $\beta$.

\medskip

Для определения показателя степени какой-либо зависимости строится график в
двойном логарифмическом масштабе. По определению, натуральным логарифмом числа
$x$ называется такое число $y$, что $e^y = x$. Тогда $y = \ln x$.

\medskip

Полезные свойства логарифма:

\begin{itemize}
	\item $\ln x^\alpha = \alpha \ln x$
	\item $\ln(xy) = \ln x + \ln y$
	\item $\ln (x/y) = \ln x - \ln y$
	\item $\ln (1/x) = -\ln x$
\end{itemize}

\medskip

Теперь для зависимости вида $y = kx^\alpha$ после взятия логарифма от левой и
правой части получится выражение:

$$\ln y = \alpha \ln x + \ln k$$

Таким образом, с помощью построения графика $\ln y (\ln x)$ по угловому
коэффициенту прямой можно определить показатель степени $\alpha$.

\medskip

\expcomment{Также возможен вариант проведения с одним вольтметром, который
подключается к половине схемы, но он плохо промеряется из-за того, что батарейка
быстро разряжается. Поэтому принципиально измерять обе половины схемы на каждм
измерении. Также закон Ома наблюдается в слишком узкой области напряжений, когда
лампочка не горит. Уже при~$0\text{,}2\unit{В}$ ток достаточно большой. Поэтому,
возможно, имеет смысл спрашивать только одну степень.}
